\chapter{metadata.xml}
\label{ch:metadata-xml}

\t{metadata.xml} 文件用于存放超出了 ebuild 元数据存储范围的软件包级或类别级信息。
具体的格式严格超出了此文档的讨论范围，在 GLEP 68~\cite{Glep68} 中有所描述。

\chapter{未定义的东西}

下面这些东西在此文档中不做定义，ebuild 也不得依赖它们。当然，
这是一张不完整的清单——它只涵盖了作者知道以前曾被滥用过的东西。

\begin{compactitem}
\item \t{FEATURES} 变量，这是 Portage 的规范。
\item 类似的，所有 \t{EMERGE_} 变量和所有 \t{PORTAGE_} 变量。
\item 任何 Portage 配置文件。
\item VDB（\t{/var/db/pkg}）。ebuild 不得访问它或依赖它以任何特定的格式存在。
\item \t{portageq} 命令。\t{has_version} 和 \t{best_version} 命令作为函数的可用性。
\item \t{emerge} 命令。
\item 二进制包。
\item \t{PORTDIR_OVERLAY} 变量，以及一般的叠加层行为。
\end{compactitem}

\chapter{历史奇闻}

\section{早已废弃的特性}

在本节中描述的特性仅供参考。若非另有说明，这些特性早在 EAPI 引入之前就已被废弃或抛弃。
ebuild 不得使用这些特性，软件包管理器也不应该为了支持它们而做出修改。

\subsection{if-else USE 语句}
历史上，Portage 曾经支持过如代码清单~\ref{lst:if-else-use-listing} 所示的 if-else use 条件。
如果条件满足就取冒号前面的语句，如果条件不满足就取冒号后面的语句。

\begin{listing}
\caption{if-else use 语句} \label{lst:if-else-use-listing}
\begin{verbatim}
DEPEND="
    flag? (
        taken/if-true
    ) : (
        taken/if-false
    )
    "
\end{verbatim}
\end{listing}

\subsection{CVS 版本}
Portage 对 CVS 包具有非常简陋的支持。软件包 \t{foo} 可以有一个名为
\t{foo-cvs.1.2.3.ebuild} 的文件，这个版本比任何非 CVS 的版本（包括
\t{foo-2.ebuild}）都要\emph{高}。这项特性在现实世界中没见过有什么用，
并且还会破坏基于版本的依赖关系，所以不能使用。

\subsection{use.defaults}
系统轮廓目录下的 \t{use.defaults} 文件用来实现`自动 use'——根据
安装了哪些软件包来切换 USE 标志的开关状态。该特性早已废弃并最终在 2009 年移除。

\section{可追溯的修改}

在一些特殊情况下，Gentoo 委员会批准通过了对规范的某些修改而没有引入新的 EAPI。
本节列出了这种可追溯的修改。

\subsection{Bash 版本}
EAPI \t{0}、\t{1}、\t{2} 原本的规范是用 3.0 版本的 GNU Bash。
这一点在 2009 年 11 月可追溯地更新为了 3.2 版本（见表~\ref{tab:bash-version}）。

\subsection{旧虚拟包}
历史上，虚拟包曾是一种特殊的软件包而不是普通的 ebuild。ebuild 可以在
\t{PROVIDE} 元数据中声明自己提供了哪些虚拟包，
软件包管理器在处理依赖关系时必须牢记这一点。

旧虚拟包在 EAPI \t{0}、\t{1}、\t{2}、\t{3}、\t{4} 中受到支持，
但已根据 GLEP 37~\cite{Glep37} 逐步淘汰并最终在 2011 年移除。

\note{‘新虚拟包’是一种正常的软件包，这种软件包不安装任何文件，
而是利用依赖关系引入文件的‘提供者’。它不需要软件包管理器做任何特殊处理。}

\subsection{EAPI 解析}
曾经 ebuild 指定 EAPI 的方法是 shell 变量赋值，
那么软件包管理器要想确定用哪套 EAPI 就必须拉入 ebuild。
这样一来，使用后来 EAPI 的 ebuild 仍然能被旧软件包管理器拉入，
这会在比如 Bash 版本升级或全局函数变更的情况下强加一些限制。
为了克服这种限制，先后有好几种办法摆上案头展开讨论，
尤其是 GLEP 55~\cite{Glep55}，尽管它最终被拒绝了。

\t{EAPI} 赋值语句目前的语法（详见~\ref{sec:eapi} 节）允许软件包管理器利用
正则表达式匹配从 ebuild 中获取 EAPI 而不用拉入它，此语法在 2012 年 5 月引入。

\subsection{软件包名称}
以前软件包的名称只要不以连字符加一个或多个数字的形式结尾即可。
2012 年 10 月，软件包命名规范收紧，变成了~\ref{sec:package-names} 节
中的规范，即软件包名称不能以连字符加任何类似于软件包版本的东西结尾。

\subsection{依赖说明符中的星号}
在~\ref{sec:dep-operator} 节定义的 \t{=} 依赖操作符中，星号用来诱导字符串
前缀比较而不是正常的版本比较逻辑。这可能会造成意想不到的结果，
比如 \t{=dev-lang/perl-5.2*} 匹配到了 \t{dev-lang/perl-5.22.0}。另外，
软件包管理器中的实现偏离了规范的定义。

字符串前缀匹配曾在 EAPI \t{0}、\t{1}、\t{2}、\t{3}、\t{4}、\t{5} 中生效。
这一行为在 2015 年 10 月可追溯地移除，转而采用目前的行为。

\subsection{空依赖组}
依赖说明符格式（详见~\ref{sec:dependency-spec} 节）原本允许 0 个元素的
全选组、任选组、单选组、至多单选组和 use-条件组。然而这样的空组既没有
一个软件包管理器支持也没有一个 ebuild 使用，于是在 2017 年 10 月从规范里移除。

% vim: set filetype=tex fileencoding=utf8 et tw=100 spell spelllang=en :

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "pms"
%%% LaTeX-indent-level: 4
%%% LaTeX-item-indent: 0
%%% TeX-brace-indent-level: 4
%%% fill-column: 100
%%% End:
